<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: psychology | ]]></title>
  <link href="http://zyearn.github.io/blog/categories/psychology/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://zyearn.github.io/"/>
  <updated>2021-01-28T22:26:15+01:00</updated>
  <id>http://zyearn.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Jiashun Zhu]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[心理学阅读（一）]]></title>
    <link href="http://zyearn.github.io/blog/2019/07/13/how-to-be-confident/"/>
    <updated>2019-07-13T18:46:00+02:00</updated>
    <id>http://zyearn.github.io/blog/2019/07/13/how-to-be-confident</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近在读心理学相关的书籍，这次读的这本书是《医治受伤的自信》，本篇文章是这本书的读书笔记。作者从不同角度阐述了自信缺失对生活、工作以及各个方面对自身的影响，接着说了大多数人都会有的一些错误偏见，带着有色眼镜看世界会无法看到真实世界的样子，最后为了让自己更加自信，作者提出了一些非常有实践意义的建议。这本书推荐指数(4/5)。</p>

<h1>阅读目的</h1>

<p>重新审视自己的自信程度，以及如何科学理性的建立自信。</p>

<h1>笔记</h1>

<h2>自信缺失对生活的侵害</h2>

<ul>
<li>自信的缺乏会阻碍你表达自己的意愿和需要，也会使你无法获得想要的事物。要打破恶性循环进入成功的良性循环。</li>
<li>企图逃离各种有人参与的环节。</li>
<li>工作中被大材小用，因为不知道如何展现自己。</li>
<li>你于这些无缘：结实新朋友；投身新计划；创造；抓住机遇</li>
<li>由于你一直退缩不前、否定自己、别人会认为你是个微不足道的角色。因此，学习展现自我价值极为重要。</li>
<li>缺乏自我肯定对人际交往的影响

<ul>
<li>障碍一：无法表达需求和愿望</li>
<li>障碍二：心存不满时，不敢表达情绪</li>
<li>障碍三：难以说不</li>
<li>障碍四：遭受攻击时从不保护自己。这种不自保的态度源自你思想的某些偏见，如“上司有权做任何事，包括反复指责、质疑下属”或“他责备我，肯定有他的道理，我确实没有完全达到他的要求。”在此，你需要明白的是，即使你以个人的进步和提升为由，必须以开放的态度接受别人对你行为上的指责，你也应该在自己的人格被侵犯、价值观被论断之时捍卫自己。每个个体都必须确保ta的精神存活，不可任由别人摧毁自我形象。
*障碍五：鲜少显露自身价值</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h2>自信的三个层面</h2>

<p>最下面是自尊，即我怎么看待我自己的价值，中间层是自信，和个人能力有关，最上层是自我肯定，你与他人是否处在一个良好的关系中</p>

<h2>一些常见的偏见</h2>

<ol>
<li>我做不到&hellip;。 疗法：
1）识别内心的自我批评和负面思想，主动停止他们
2）行动起来，向自己证明，你比想象中更有能力，可以做到更多事情。
3）与他人相处时真实地展露自己。</li>
<li>我需要别人喜欢我，欣赏我，认可我。
疗法：
1）肯定自己
2）减弱被认同的需求。世界不正是因为各式各样的观点而丰富多彩吗？所以请接受“自己与他人不同”这一事实，接受自己的独特性。
3）学习无条件地自爱。</li>
<li>我一无是处。 疗法：
1）摈弃对自己行动、处事、优缺点等全盘负面的看法
2）与内心自责声抗争
3）以宽容仁慈的内在声音作为抗衡内在自责声音的力量。</li>
<li>我必须做得更好。 疗法：
1）学会弱化自己的失败
2）学会满足，学会为自己所做的感到高兴
3）区分行为的价值和你本人的价值</li>
<li>我永远做不了决定。疗法：
1）与妨碍行动和下决定的思想对抗
2）对选项的利弊进行完整分析
3）先对最容易决定的，最感兴趣的事做决定</li>
</ol>


<h2>如何医治受伤的自信</h2>

<h3>关键一：更爱自己（自尊提升）</h3>

<ul>
<li>学会了解真实的自己，而不是用扭曲想法看待自己。</li>
<li>大部分心理的不安都与我们诠释事件的方式密切相关。</li>
<li>请你注意你对自己的用词：它们很可能会带来伤害。请具体、细致地定义这些用词，不要让它们肆意地在你身上产生作用。</li>
<li>关上内心自责收音机，打开自我鼓励频道，关注自身积极的一面</li>
<li>偏见性信息处理方式：
1）扩大化：犯了一个错误，就会把自己看作工作时只知道犯错的人
2）二分法思考，非黑即白
3）任意推论，即没有依据地对某事下结论
4）负面最大化及正面最小化
5）个人化，把所有的批评和弦外之音都与自己相关
6）选择性的抽象化，即你常常从一个细节就得出整体的结论</li>
</ul>


<h3>关键二：敢于行动（自信提升）</h3>

<ul>
<li>若你想建立自己，就应该付诸行动：行动上的反复操练会给你效率提高的感觉，从而增强自信。</li>
<li>分析事实，而非分析看法。</li>
<li>自信过度会使人感到不适，你不必进入这个状态。</li>
<li>有益的失败，一个只经历成功的人是无法取得真正的进步的，失败会教会你建设性的思考方式，分析失败原因，是进步的源泉。</li>
<li>不要拖延至明日，不要等到时机成熟再行动，明确认识到拖延将导致的破坏性后果。
不要把所有鸡蛋放在一个篮子里，不仅在专长上付出行动，也要学习在不太行的方面主动增强自信。最伟大、生活最为平稳的运动员都会时常回到家庭中，与儿时的朋友保持联系，在学术上有所追求，随后在运动方面加以提高。</li>
</ul>


<h3>关键三：在交际中做自己（自我肯定）</h3>

<ul>
<li><p>敢于表达你的需求与愿望
如何提出要求？JEEPP方法。J=我，E=同理心，E=情绪、P=精确、P=坚持</p></li>
<li><p>大胆说出你的不悦
如何批评某人？DESC方法。D=描述，E=负面情绪，S=积极的处理方法，C=正面结果</p></li>
<li><p>敢于说“不”，敢于商议
你的权利与义务：1.说不的权利 2.不要感到自己有解释的必要。在最棘手的事情上，我们会大量地用到同理心，并多次表达自己的情绪，也会照顾他人的情绪，从而进入商议阶段。</p></li>
<li><p>敢于回应抨击。
不假思索地接受他人对你的所有抨击将会使你的人格强度岌岌可危。
面对抨击，最大的难题就是筛选出富有建设性的批判，摒弃毁灭性的论断。
用消极调查的技巧回应抨击，问一些开放性问题，用词包括“什么、谁、如何、为何”等，目的是为了了解对方究竟想对我们说什么。比如“当你说我的工作不合格时，确切地说，你的意思是什么”，这一技巧可以：1）避免以牙还牙 2）让对方明确他究竟想说什么 3）分辨对方是出于真心帮助还是纯粹想攻击一番 4）表现出你强大的心智。
第一种情况：抨击合理。要做的是调查、承认、决定做什么
第二种情况：抨击无根据、不合理。这样回应：“先生我很愿意和你探讨我的工作和我可能会有的缺点，但我不接受你用这样的语气，当着同事们的面喊叫！”
不要任人侵犯。</p></li>
<li><p>敢于做自己：肯定本真的自我
敞露自己，以及弱点。
表露情绪，会让对方意识到，自己面对的人是个不卑不亢、说话极有分量的人，是个不能随时随便对待的人。</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
